\chapter{Observações e Conclusões}
\label{cap:conclusoes}

\section{Reflexões sobre a Lei n\textordmasculine 14.133}
Talvez o melhor jeito de um leiloeiro se proteger durante um certame é criar condições para a participação da maior quantidade de jogadores. Isso tende a diminuir os preços por elevar o nível de competição.

A nova lei é potencialmente exitosa nessa direção por minorar os entraves de natureza burocrática, permitindo a possibilidade de se sanar vícios de edital bem como aplicando, por padrão, o procedimento de inversão de fases, onde a habilitação ocorre posteriormente à definição do preço.

Em termos de conluio é evidente que um número reduzido de participantes diminui o custo de comunicação para o êxito bem como diminui o montante a ser repartido pelo conluio \citet{pellegrini2018:MSc}.

\section{Sobre este trabalho}

A primeira observação que se deva fazer no presente trabalho é que a revisão bibliográfica, se abordou, meramente tangenciou os casos onde as propriedades de um leilão \emph{padrão} são violadas. A bem da verdade, como os modelos para registro de preços são iniciais, sua construção se deu no mundo onde \emph{tudo dá certo}, o mundo do \emph{abridor de lata}\footnote{O abridor de lata é o mesmo abridor de lata da anedota do físico, do químico e do economista, quando deparados com um carregamento de comida enlatada numa ilha deserta\ldots \emph{Considere um abridor de lata}, logo abrir a lata é trivial.}.

Nesse sentido um trabalho futuro evidente é estender os modelos para situações onde tais propriedades não funcionem mais como, por exemplo, quando os agentes não são mais simétricos ou quando a aversão ao risco existe. A assimetria se traduz, por exemplo, no caso onde os microempresários disputam com grandes conglomerados.

Outro trabalho futuro igualmente evidente é contrastar os modelos com os dados disponíveis sobre registro de preços tanto na Bolsa Eletrônica de Compras do Estado de São Paulo quanto do Compras.gov.br. Uma possibilidade clara é verificar se a maior exposição dos agentes ao risco se traduz numa espécie de maldição do vencedor nos contratos de registro de preço. Outra é focar nas microempresas, que são muito mais vulneráveis. Mais uma possibilidade versa sobre o resultado obtido neste trabalho: a qualidade dos bens ofertados em um contrato do registro de preços é superior?

Também é importante tratar o caso multi-objeto. É bastante comum que os registros de preço se apresentem tanto na forma de um único lote quanto em lotes separados. A lei de licitações sugere que se analise durante a fase de planejamento se é viável a divisão do objeto em múltiplos lotes. Dependendo da característica do mercado, os critérios para divisão do lote são diferentes \citet{pellegrini2018:MSc}. Verificar essa divisão no contexto do registro de preços também é salutar.

Como o registro de preço se comporta de maneira linear, isto é, com custo marginal constante e com a possibilidade de se adquirir quaisquer quantitativos abaixo do devidamente contratado, há uma nova fonte de risco para os licitantes. Será que os licitantes se protegem quando há sinergia/anti-sinergia entre os itens que estão na ata de registro de preços?

Espera-se que este trabalho possa contribuir, mesmo que com um $\epsilon$, com o debate e a prática na área de logística pública. A área de leilões e, em especial, de licitações é demasiadamente extensa, porém fascinante!